#+TITLE:       Resumen Redes Libres en FLISOL Bogotá
#+AUTHOR:      Osiris Alejandro Gomez
#+EMAIL:       osiux@osiux.com
#+LANGUAGE:    es
#+LINK_HOME:   index.html
#+INCLUDE:     header.org
#+DATE:        2013-03-18 02:00
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:title" content="Resumen Redes Libres en FLISOL Bogotá" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:type" content="article" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:published_time" content="2013-03-18" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:author" content="Osiris Alejandro Gomez" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:url" content="https://osiux.com/flisol-bogota-2012.html" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:site_name" content="OSiUX" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:locale" content="es_AR" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:image" content="https://osiux.com/img/flisol-bogota/flisol-stand.jpg" />


** largo viaje

   Luego de 9hs de vuelo y una escala de 4hs en Panamá llegué a
   Bogotá.

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota ezeiza partida
   [[file:img/flisol-bogota/viaje-ezeiza-partida.jpg][file:tmb/flisol-bogota/viaje-ezeiza-partida.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota panama
   [[file:img/flisol-bogota/panama-hora.jpg][file:tmb/flisol-bogota/panama-hora.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota panama tocumen
   [[file:img/flisol-bogota/panama-tocumen.jpg][file:tmb/flisol-bogota/panama-tocumen.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota panama wifi
   [[file:img/flisol-bogota/panama-wifi.jpg][file:tmb/flisol-bogota/panama-wifi.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota panama canal
   [[file:img/flisol-bogota/panama-canal.jpg][file:tmb/flisol-bogota/panama-canal.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota colombia avion
   [[file:img/flisol-bogota/viaje-colombia-avion.jpg][file:tmb/flisol-bogota/viaje-colombia-avion.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota colombia nubes
   [[file:img/flisol-bogota/viaje-colombia-nubes.jpg][file:tmb/flisol-bogota/viaje-colombia-nubes.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota colombia bienvenido
   [[file:img/flisol-bogota/viaje-colombia-bienvenido.jpg][file:tmb/flisol-bogota/viaje-colombia-bienvenido.jpg]]

   Inicialmente la primera impresión de estar en un lugar
   completamente nuevo es muy entretenida, hay mucho por ver y
   entender.  Fui recibido por *Jorge Rojas* integrante
   de *BogotáMesh* quien me alojó y se excedió en anfitrión y guía
   turístico!

** ciudad bolivar

   El primer día comenzamos la recorrida directamente por *Ciudad
   Bolivar* [fn:ciudadbolivar] viendo algunos de los nodos
   de *BogotaMesh* y buscando un punto alto para poder ver una
   sorprendente panorámica de la ciudad, pasando por la estación
   de *Televisión Comunitaria Canal5* [fn:canal5] en barrio *La
   Estrella*.

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota ciudad bolivar
   [[file:img/flisol-bogota/ciudad-bolivar-1.jpg][file:tmb/flisol-bogota/ciudad-bolivar-1.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota ciudad bolivar
   [[file:img/flisol-bogota/ciudad-bolivar-2.jpg][file:tmb/flisol-bogota/ciudad-bolivar-2.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota ciudad bolivar nodo
   [[file:img/flisol-bogota/ciudad-bolivar-nodo-1.jpg][file:tmb/flisol-bogota/ciudad-bolivar-nodo-1.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota ciudad bolivar nodo
   [[file:img/flisol-bogota/ciudad-bolivar-nodo-2.jpg][file:tmb/flisol-bogota/ciudad-bolivar-nodo-2.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota ciudad bolivar jorge osiux
   [[file:img/flisol-bogota/ciudad-bolivar-jorge-osiux.jpg][file:tmb/flisol-bogota/ciudad-bolivar-jorge-osiux.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota ciudad bolivar tv antena
   [[file:img/flisol-bogota/ciudad-bolivar-tv-antena.jpg][file:tmb/flisol-bogota/ciudad-bolivar-tv-antena.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota ciudad bolivar tv racks
   [[file:img/flisol-bogota/ciudad-bolivar-tv-racks.jpg][file:tmb/flisol-bogota/ciudad-bolivar-tv-racks.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota ciudad bolivar tv estudio
   [[file:img/flisol-bogota/ciudad-bolivar-tv-estudio.jpg][file:tmb/flisol-bogota/ciudad-bolivar-tv-estudio.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota ciudad bolivar tv programa
   [[file:img/flisol-bogota/ciudad-bolivar-tv-programa.jpg][file:tmb/flisol-bogota/ciudad-bolivar-tv-programa.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota ciudad bolivar tv graffiti
   [[file:img/flisol-bogota/ciudad-bolivar-tv-graffiti.jpg][file:tmb/flisol-bogota/ciudad-bolivar-tv-graffiti.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota ciudad bolivar panoramica
   [[file:img/flisol-bogota/ciudad-bolivar-panoramica-1.jpg][file:tmb/flisol-bogota/ciudad-bolivar-panoramica-1.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota ciudad bolivar panoramica
   [[file:img/flisol-bogota/ciudad-bolivar-panoramica-2.jpg][file:tmb/flisol-bogota/ciudad-bolivar-panoramica-2.jpg]]

** primer noche

   La primer noche fue para conocer a otros integrantes de BogotaMesh que
   estaban muy bien acompañados! y comenzar a compartir diferentes
   experiencias de redes libres y obviamente disfrutar de unas cervezas!

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota noche
   [[file:img/flisol-bogota/bogota-noche-1.jpg][file:tmb/flisol-bogota/bogota-noche-1.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota noche
   [[file:img/flisol-bogota/bogota-noche-2.jpg][file:tmb/flisol-bogota/bogota-noche-2.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota noche
   [[file:img/flisol-bogota/bogota-noche-3.jpg][file:tmb/flisol-bogota/bogota-noche-3.jpg]]

** día *F*

   Muy temprano partimos para el *Instituto Distrital de Recreación y
   Deporte* [fn:idrd] donde se montó el evento. Aproveché la mañana para
   rehacer mi presentación ya que justo antes de partir desde Buenos Aires
   borré accidentalmente los archivos! por suerte contaba con backup, luego
   de un panic attack pude reconstruirla y de paso readaptarla cambiando
   por completo la estructura inicial y las aplicaciones involucradas que
   serán motivo de una nota especial a futuro.

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota idrd
   [[file:img/flisol-bogota/flisol-idrd.jpg][file:tmb/flisol-bogota/flisol-idrd.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota cartel
   [[file:img/flisol-bogota/flisol-cartel.jpg][file:tmb/flisol-bogota/flisol-cartel.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota auditorio
   [[file:img/flisol-bogota/flisol-auditorio.jpg][file:tmb/flisol-bogota/flisol-auditorio.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota banderas
   [[file:img/flisol-bogota/flisol-banderas.jpg][file:tmb/flisol-bogota/flisol-banderas.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota alcalde
   [[file:img/flisol-bogota/flisol-alcalde.jpg][file:tmb/flisol-bogota/flisol-alcalde.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota mesas
   [[file:img/flisol-bogota/flisol-mesas.jpg][file:tmb/flisol-bogota/flisol-mesas.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota compus
   [[file:img/flisol-bogota/flisol-compus.jpg][file:tmb/flisol-bogota/flisol-compus.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota stand
   [[file:img/flisol-bogota/flisol-stand.jpg][file:tmb/flisol-bogota/flisol-stand.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota hackbo
   [[file:img/flisol-bogota/flisol-hackbo.jpg][file:tmb/flisol-bogota/flisol-hackbo.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota robot
   [[file:img/flisol-bogota/flisol-robot.jpg][file:tmb/flisol-bogota/flisol-robot.jpg]]

** en la radio

   Mientras ajustaba detalles de los slides, de la organización del
   FLISOL me acercaron a periodistas de Radio LAUD [fn:laud], quienes
   realizaron una entrevista sobre software libre, redes libres y
   cultura libre, aunque no escuché el audio espero haber sido
   coherente :-)

** doctor fundador

   En el auditorio mayor encontré en primera fila una silla con mi
   nombre y dos sorpresas: al parecer soy *doctor* y por si fuera
   poco *fundador* de BuenosAiresLibre.org [fn:BAL]

   [[file:img/flisol-bogota/flisol-doctor-fundador.jpg][file:tmb/flisol-bogota/flisol-doctor-fundador.jpg]]

   No tengo doctorado pero me halagan! Y en cuanto a BAL, si
   consideramos que una red se funda todos los días con la
   participación activa no estaría mal, pero debo reconocer que me
   inicié activamente en el proyecto el 2 de diciembre del 2006 según
   consta en el wiki [fn:wiki]

** el software libre tiene Alcalde en Bogotá

   Luego de escuchar los Himnos de Colombia y Bogotá tomó la palabra
   el *Alcalde Mayor de Bogotá*, Gustavo Petro [fn:gpetro] quién
   ofreció un interesante discurso en relación a *compartir el
   conocimiento* y las políticas de software libre que se están
   llevando a cabo por medio de la Administración de Bogotá, entre
   ellas a destacar el plan de llevar fibra óptica a toda la ciudad
   comenzando por colegios y hospitales con un ancho de banda de 100
   mbits.

   Está disponible el video del discurso de apertura:

   [[http://youtu.be/_IcH8F_iDTg][file:img/flisol-bogota/flisol-discurso-alcalde.jpg]]

   Acto seguido *Farid Amed* habló del compromiso de la comunidad del
   software libre que está luchando por una cultura libre.

   Finalmente el anuncio de brindar acceso a internet gratuito por medio de
   una red inalámbrica.

** conferencia magistral

   Sobre la hora terminé de rehacer la presentación y comencé la
   conferencia titulada *Proyectos de Accesibilidad Digital y
   Reducción de Brecha Tecnologica. Abordando el caso de las Redes
   Inalambricas Comunitarias de Argentina* que simplifiqué en *Redes
   Libres*.

   Luego de una muy breve presentación, para romper el hielo ante un
   auditorio de unas 200 personas aproximadamente, obsequié 2 libros
   de /Redes Inálambricas en Países en Desarrollo/ [fn:wndw] a
   aquellos que se animaron a contestar cuáles eran las
   *4 libertades del software libre* y qué son las *redes libres!*

   La charla fue bastante rica en preguntas de los asistentes quienes
   quedaron encantados con la presentación [fn:slides] la cual comparto:

   [[http://pub.osiux.com/charlas/flisol-bogota-redes-libres.pdf][file:img/flisol-bogota/redes-libres-inet.jpg]]

   Aunque me quedaron truncados varios slides, la iré corrigiendo ni
   bien pueda.

   #+BEGIN_HTML
     <video controls="controls" src="http://pub.osiux.com/charlas/FLISOL-Bogota-2012-Redes-Libres.ogv"></video>
   #+END_HTML

   - Descargar Video: http://pub.osiux.com/charlas/FLISOL-Bogota-2012-Redes-Libres.ogv

** a debatir!

   Mientras estaba hablando con /Andrés Gómez/ de la
   /Red Inalámbrica y Comunitaria de Bogotá/ [fn:ricb], nuevamente la
   organización del evento me invitó a participar de un panel
   sobre *Aportes a una Política Pública Tecnológica Libre en Bogotá*
   junto a Concejales de Bogotá, y el resto de invitados
   internacionales:

   - Hugo Baronti, Chile
   - Rafael Bonifaz, Ecuador
   - Hector Colina, Venezuela
   - Roberto Sanz, Bogotá

   Lamentablemente tuve que abandonar el panel a la mitad para asistir
   al foro de redes libres, pero antes de irme logré plantear la
   necesidad de contar no sólo con infraestructura de red propia en la
   ciudad, además expresé la importancia de contar con servicios para
   la red dentro de los límites geográficos de Bogotá a fin de
   garantizar la autonomía, privacidad y soberanía de los datos,
   destacando la posibilidad de cubrir zonas rurales donde las
   empresas de comunicaciones no las consideran rentables y por ende
   las dejan aisladas, cuando con software libre es posible resolver
   problemas puntuales mediante telefonía VOIP por dar un ejemplo.

   La calidad de los oradores fue excelente y espero ver el debate
   completo, el mismo fue transmitido en vivo y se puede ver en:

   [[http://www.ustream.tv/recorded/22379626][file:img/flisol-bogota/video-debate.jpg]]

** foro de redes libres

   En la carpa exterior, se organizó un foro titulado *MECANISMOS
   COMUNITARIOS PARA LA ACCESIBILIDAD DE LA INFORMACIÓN CON WIFI
   ABIERTA* donde participaron las distintas redes libres de Colombia,
   muchas de las cuales están comenzando con mucho entusiasmo y con
   una idea muy clara sobre el impacto social que logran más allá de
   las diferencias particulares de cada red, en su mayoría todas
   adhieren al *Manifiesto de Redes Libres* [fn:manifiesto] redactado
   en las Segundas Jornadas de Redes Libres que se realizaron en
   Uruguay y aprobado en las Terceras Jornadas de Redes Libres en el
   Foro Internacional de Software Libre en Brasil.

   Ademas de mi representación por BuenosAiresLibre, QuintanaLibre y
   DeltaLibre de Argentina, las redes participantes de Colombia
   fueron:

   - BogotaMesh, http://bogota-mesh.org
   - CaribeMesh, http://caribemesh.org
   - Espinal, http://espinal.redlibre.co
   - FUSA, http://fusa.redlibre.co
   - Girardot
   - RICB, http://ricb.org
   - Valledupar-Mesh

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota foro redes libres
   [[file:img/flisol-bogota/foro-redes-libres-general.jpg][file:tmb/flisol-bogota/foro-redes-libres-general.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota foro redes libres
   [[file:img/flisol-bogota/foro-redes-libres-hollman.jpg][file:tmb/flisol-bogota/foro-redes-libres-hollman.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota foro redes libres
   [[file:img/flisol-bogota/foro-redes-libres-gral-0.jpg][file:tmb/flisol-bogota/foro-redes-libres-gral-0.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota foro redes libres
   [[file:img/flisol-bogota/foro-redes-libres-gral-1.jpg][file:tmb/flisol-bogota/foro-redes-libres-gral-1.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota foro redes libres
   [[file:img/flisol-bogota/foro-redes-libres-gral-2.jpg][file:tmb/flisol-bogota/foro-redes-libres-gral-2.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota foro redes libres
   [[file:img/flisol-bogota/foro-redes-libres-gral-3.jpg][file:tmb/flisol-bogota/foro-redes-libres-gral-3.jpg]]

   Se planteó la posibilidad de agrupar a las distintas redes en
   /RedLibre.co/ [fn:redlibreco] como comunidad para la
   interoperabilidad de todas las redes libres actuales y futuras
   dentro del territorio Colombiano.

   El tiempo se acortó bastante pero se logró intercambiar mucha
   información y se realizó la invitación a participar de las Cuartas
   Jornadas Regionales de Redes Libres a realizarse a fin de Junio en
   Bogotá.

** cena en centro mayor

   Invitado por entusiastas de redes libres, conocí el shopping Centro
   Mayor donde además de disfrutar de comida típica de Colombia
   pudimos charlar más distendidos sobre diversos temas como
   privacidad en la red, hardware libre.

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota centro mayor
   [[file:img/flisol-bogota/centro-mayor-1.jpg][file:tmb/flisol-bogota/centro-mayor-1.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota centro mayor
   [[file:img/flisol-bogota/centro-mayor-2.jpg][file:tmb/flisol-bogota/centro-mayor-2.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota centro mayor
   [[file:img/flisol-bogota/centro-mayor-3.jpg][file:tmb/flisol-bogota/centro-mayor-3.jpg]]

** el festejo

   Luego de tan agitado día era necesario festejar y matar algunas
   neuronas con cerveza y aguardiente a fin de relajarse un poco
   dejando de lado los dilemas y conflictos que enfrentamos a diario
   para mover un poco las caderas!

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota sunrise cerveza
   [[file:img/flisol-bogota/sunrise-cerveza.jpg][file:tmb/flisol-bogota/sunrise-cerveza.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota sunrise
   [[file:img/flisol-bogota/sunrise-grupal1.jpg][file:tmb/flisol-bogota/sunrise-grupal1.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota sunrise
   [[file:img/flisol-bogota/sunrise-grupal2.jpg][file:tmb/flisol-bogota/sunrise-grupal2.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota sunrise aguardiente
   [[file:img/flisol-bogota/sunrise-aguardiente.jpg][file:tmb/flisol-bogota/sunrise-aguardiente.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota sunrise
   [[file:img/flisol-bogota/sunrise-andres.jpg][file:tmb/flisol-bogota/sunrise-andres.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota sunrise
   [[file:img/flisol-bogota/sunrise-aleja.jpg][file:tmb/flisol-bogota/sunrise-aleja.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota sunrise
   [[file:img/flisol-bogota/sunrise-azul.jpg][file:tmb/flisol-bogota/sunrise-azul.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota sunrise
   [[file:img/flisol-bogota/sunrise-sunrise.jpg][file:tmb/flisol-bogota/sunrise-sunrise.jpg]]

** asado y nuevo nodo

   Para aprovechar el domingo, mientras varios ingenieros descifraban
   los secretos de enceder fuego para luego disfrutar de un rico asado
   colombiano, se trabajó en levantar un nodo en *Candelaria* que es
   parte de Ciudad Bolivar. Inicialmente se flasheó una NanoStation
   con Nightwing para luego estrenar el firmware CloudMesh. Como
   siempre la mayor tarea de levantar un nodo consiste en logística y
   muchas tareas manuales para fijar el mástil, los equipos y realizar
   el tendido de UTP+PoE. Luego de una prueba en la base que
   confirmaba la correcta configuración del AccessPoint se procedió a
   levantar el nodo mediante un caño de 3 metros adicionando una omni
   de 15dbi que ni bien ganó altura, BATMAN hizo su magia y se enlazó
   automágicamente a un nodo existente de BogotaMesh.  Los aplausos no
   tardaron en llegar y luego de unos test de velocidad, ancho de
   banda y acceso a servicios internos como en internet pudimos
   disfrutar de la segunda y tercer tanda de asado y espumosas
   cervezas!

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota perzam poker
   [[file:img/flisol-bogota/perzam-poker.jpg][file:tmb/flisol-bogota/perzam-poker.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota perzam asado
   [[file:img/flisol-bogota/perzam-asado.jpg][file:tmb/flisol-bogota/perzam-asado.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota perzam grupal
   [[file:img/flisol-bogota/perzam-grupal.jpg][file:tmb/flisol-bogota/perzam-grupal.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota perzam nightwing
   [[file:img/flisol-bogota/perzam-nightwing.jpg][file:tmb/flisol-bogota/perzam-nightwing.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota perzam cloud mesh
   [[file:img/flisol-bogota/perzam-cloud-mesh.jpg][file:tmb/flisol-bogota/perzam-cloud-mesh.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota perzam redlibre
   [[file:img/flisol-bogota/perzam-redlibre.co.jpg][file:tmb/flisol-bogota/perzam-redlibre.co.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota perzam ereccion
   [[file:img/flisol-bogota/perzam-pre-ereccion.jpg][file:tmb/flisol-bogota/perzam-pre-ereccion.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota perzam ereccion
   [[file:img/flisol-bogota/perzam-ereccion.jpg][file:tmb/flisol-bogota/perzam-ereccion.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota perzam enlace
   [[file:img/flisol-bogota/perzam-enlace.jpg][file:tmb/flisol-bogota/perzam-enlace.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota perzam nodo
   [[file:img/flisol-bogota/perzam-nodo.jpg][file:tmb/flisol-bogota/perzam-nodo.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota perzam festejo
   [[file:img/flisol-bogota/perzam-festejo.jpg][file:tmb/flisol-bogota/perzam-festejo.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota perzam chicas
   [[file:img/flisol-bogota/perzam-chicas.jpg][file:tmb/flisol-bogota/perzam-chicas.jpg]]

** en el punto más alto

   En una lluviosa mañana fuimos al monte Monserrate [fn:monserrate],
   ascendimos 200 metros y paseamos un poco, lamentablemente habían
   tantas nubes que no se podía ver nada de la ciudad.

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota monserrate campanario
   [[file:img/flisol-bogota/monserrate-campanario.jpg][file:tmb/flisol-bogota/monserrate-campanario.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota monserrate osiux jorge
   [[file:img/flisol-bogota/monserrate-osiux-jorge.jpg][file:tmb/flisol-bogota/monserrate-osiux-jorge.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota monserrate subida
   [[file:img/flisol-bogota/monserrate-subida.jpg][file:tmb/flisol-bogota/monserrate-subida.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota monserrate turistas
   [[file:img/flisol-bogota/monserrate-turistas.jpg][file:tmb/flisol-bogota/monserrate-turistas.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota monserrate iglesia
   [[file:img/flisol-bogota/monserrate-iglesia.jpg][file:tmb/flisol-bogota/monserrate-iglesia.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota monserrate bajando
   [[file:img/flisol-bogota/monserrate-bajando.jpg][file:tmb/flisol-bogota/monserrate-bajando.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota monserrate teleferico
   [[file:img/flisol-bogota/monserrate-teleferico.jpg][file:tmb/flisol-bogota/monserrate-teleferico.jpg]]

   #+ATTR_HTML: :title flisol bogota monserrate cascada
   [[file:img/flisol-bogota/monserrate-cascada.jpg][file:tmb/flisol-bogota/monserrate-cascada.jpg]]

** hacklab

   En las últimas horas aprovechamos para hacer un *hacklab*,
   inicialmente di una charlita de *anonimato y privacidad en la red*
   donde básicamente hablé de tuneles ssh, tor y cifrado. Luego
   estuvimos configurando algunos equipos para formar parte
   de *LibreVPN* [fn:librevpn] y compartir tráfico entre las distintas
   redeslibres que están formando parte del proyecto.

** ChangeLog

   - [2013-05-10 vie] migro de formato rST a Org
   - [2015-07-18 sáb] elimino atributos width y height de imágenes y cambio previews

[fn:CCBYSA] http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/ar/
[fn:ciudadbolivar] https://es.wikipedia.org/wiki/Ciudad_Bolívar_(Bogotá)
[fn:canal5] http://tucanal5.com/
[fn:idrd] http://www.idrd.gov.co
[fn:BAL] http://buenosaireslibre.org
[fn:wiki] http://wiki.buenosaireslibre.org/Reuniones/Organizativas/2006-Diciembre-2
[fn:gpetro] http://www.gustavopetro.com
[fn:wndw] http://wndw.net
[fn:ricb] http://ricb.org
[fn:redlibreco] http://redlibre.co
[fn:laud] http://laud.udistrital.edu.co
[fn:slides] http://pub.osiux.com/charlas/flisol-bogota-redes-libres.pdf
[fn:manifiesto] http://redeslibres.org/es/manifiesto-de-las-redes-libres
[fn:monserrate] https://es.wikipedia.org/wiki/Teleférico_a_Monserrate
[fn:librevpn] https://kiwwwi.com.ar/librevpn/

